\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\title{GRA-Обнулёнка: Архитектура ИИ-агента гения \\
       \large{GRA-Obnulenka: Architecture of a Genius AI Agent}}
\author{Автор / Author}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Мы представляем архитектуру интеллектуального агента, основанную на принципе GRA-Обнулёнки — фильтрации состояний по иерархической стабильности $S$ и энтропии $E$. Агент выбирает действия, максимизирующие произведение $I = S \cdot E$, что обеспечивает баланс между структурной глубиной и творческой новизной. Предложены математические основы, алгоритм работы и результаты симуляций, демонстрирующих превосходство над стандартными LLM-подходами в задачах, требующих нетривиального мышления.
\end{abstract}

\section{Введение}
Современные большие языковые модели (LLM) достигают высокой точности за счёт экстремального масштабирования, но часто страдают от отсутствия «интереса» и внутренней мотивации. Мы предлагаем альтернативу: агент, который не просто предсказывает следующий токен, а оценивает каждый возможный ответ по двум измерениям — стабильности (структурная связность) и энтропии (богатство возможных продолжений). Эта идея восходит к концепции GRA-Обнулёнки, где реальность описывается как множество состояний, отфильтрованных по порогу устойчивости.

\section{Математическая модель}

\subsection{Состояние агента}
Пусть $\psi_t$ — состояние агента в момент времени $t$ (включает контекст, память, внутренние представления). Для каждого состояния определены:
\begin{equation}
S(\psi) = \sum_{k=1}^{N} \lambda_k \log\!\left(1 + \frac{C_k}{V_k}\right),
\end{equation}
где $C_k$ — число устойчивых связей на иерархическом уровне $k$, $V_k$ — общее число узлов, $\lambda_k$ — вес уровня.
Энтропия $E(\psi)$ — мера разнообразия допустимых продолжений (например, энтропия распределения вероятностей следующих действий).

\subsection{GRA-фильтр}
Оператор обнуления:
\begin{equation}
\hat{G}[\psi] = 
\begin{cases}
\psi, & S(\psi) \ge S_{\text{крит}},\\
0, & S(\psi) < S_{\text{крит}}.
\end{cases}
\end{equation}
Состояния с недостаточной стабильностью исключаются из рассмотрения.

\subsection{Интерес и выбор}
Интерес определяется как:
\begin{equation}
I(\psi) = S(\psi) \cdot E(\psi).
\end{equation}
Агент генерирует множество кандидатов $\{\psi^{(k)}\}$ (ответы, действия) и выбирает:
\begin{equation}
\psi_{t+1} = \arg\max_{\psi^{(k)}: S(\psi^{(k)}) \ge S_{\text{крит}}} I(\psi^{(k)}).
\end{equation}

\subsection{Динамика и сингулярность}
Техносингулярность наступает, когда:
\begin{equation}
\frac{dS}{dt} > \frac{dE}{dt}, \quad \frac{dI}{dt} > 0.
\end{equation}
Агент попадает в самоподдерживающийся режим роста сложности и интереса.

\section{Архитектура реализации}
Бекенд построен на FastAPI, использует модуль `gra_core` для вычисления $S$ и $E$. Генерация кандидатов может осуществляться с помощью небольшой языковой модели (например, GPT-2) или эвристических шаблонов. Фронтенд — простой веб-чат, отправляющий запросы к API.

\section{Эксперименты}
Мы провели серию экспериментов на задачах:
\begin{itemize}
\item Символьная регрессия (восстановление законов физики по малым данным);
\item Диалоговое взаимодействие (оценка интереса ответов человеком);
\item Генерация творческих текстов (сравнение с базовыми LLM).
\end{itemize}
Во всех случаях GRA-агент показывал более высокие оценки «интересности» и структурной связности при сопоставимых вычислительных затратах.

\section{Заключение}
Предложенная архитектура ИИ-агента гения, основанная на GRA-Обнулёнке, обеспечивает естественный баланс между порядком и хаосом. Это открывает путь к созданию систем, обладающих внутренней мотивацией и способных к саморазвитию без внешнего учителя. Дальнейшие исследования будут направлены на интеграцию с современными LLM и обучение с подкреплением на основе интереса.

\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{gra-core} GRA-Core: Unified Hierarchical Stability Library, \url{https://github.com/qqewq/GRA-Core-new-Unified-Hierarchical-Stability-Library}
\bibitem{gra-obnulenka} GRA-Obnulenka: The Edge of Describable Reality, \url{https://github.com/qqewq/GRA-Obnulenka-The-Edge-of-Describable-Reality}
\bibitem{kaplan2020scaling} Kaplan, J. et al. (2020). Scaling Laws for Neural Language Models. arXiv:2001.08361.
\end{thebibliography}

\end{document}
